3種瘤鄂蟻全球首現 口張開180°捕殺昆蟲

3種瘤鄂蟻全球首現
口張開180°捕殺昆蟲

Strumigenys Lantaui

【本報訊】是次新發現的13個品種中，有三個是全球首次發現的新品種，全為瘤鄂蟻屬（Strumigenys），又稱「迷你陷阱顎螞蟻」。牠們多生活在落葉或土壤中，身長僅1.5至4毫米。體積細細，戰鬥力強，其口顎能180度張開然後高速合上，以捕殺細小昆蟲和小型節肢動物。

相關新聞：港大發現5外來物種 美國蟻進擊紅磡入侵建築物 室內築巢

以大嶼山命名

負責研究的港大生物科學學院助理教授管納德及其研究團隊將三個品種命名，其中一種因只在大嶼山收集過三個樣本，非常稀有，於是以大嶼山英文Lantau為名，命名為「Strumigenys Lantaui」。另一種因有毛茸茸外貌，故被命名為Strumigenys hirsuta，在全港均有分佈；Strumigenys nathistorisoc則在香港兩個地區—大嶼山及八仙嶺郊野公園一帶錄得。管納德指這些物種非常獨特，笑言「港人應（對本港生物多樣性）引以為傲」。

另有五種為已在亞洲其他地方被發現及命名，但在香港則屬首次發現的原生物種。牠們同為瘤鄂蟻屬，包括在1988年首次被發現後便再無新紀錄、只在台灣發現過兩隻蟻后的Strumigenys Formosa；另外4個原生蟻種在東南亞、日本、台灣或中國大陸均有紀錄。

在五個外來新品種中，除一種為害蟲外，其餘四個亦同樣屬瘤鄂蟻屬，不過管納德強調，未有從這些樣本中發現對人類或生態有負面影響的證據。

■記者盧珮瑤

上一則
上一則
港大發現5外來物種美國蟻進擊紅磡 入侵建築物室內築巢

下一則
下一則
長期拍烏蠅 安泰街市罷市促租金寬免

Agger

應該話生物學冇經濟貢獻 冇咩人讀 有時見到新品種都要用好長時間研究先確認係新品種
唔係話你係條街到見到隻古古怪怪既蟻就話發現

奇美拉蟻

我捉隻圖入面嘅蟻
叫你估係咪新品種
你都唔敢肯定啦
你拎兩頭狗同隻黃色蟻比
你就真係要捉去研究喇

要研究你
最新型嘅智障

你去行山都唔會遂隻昆蟲睇係咩黎
就算專家都未必可以一眼就知係唔係新野

果時同一個做植物的教授行山，佢都話常見的就知品種，不常見的都要諗

神早block左樓上條戇鳩